\chapter{Systembeschreibung}\label{systembeschreibung}

\section{Das Luftfeuchtesystem}\label{dampferzeugung}
\subsection{Mechanik und Elektrik}\label{system_elektrik}
Das Gesamtsystem besteht aus zwei Teilen: der Ent- und der Befeuchtung. Der Anlagenkomplex der Befeuchtung wurde außen an der Klimakammer installiert und ist, in der Abbildung \ref{fig:realGesamtsystem} auf de zu sehen. Folgende Bestandteile weist das System auf:
\begin{compactitem}
	\item [1)] herausgeführter Kreislauf der Klimakammer mit Isolation
	\item [2)] Kondensatsammler
	\item [3)] Ventilator mit Schalter
	\item [4)] Wärmetauscher
	\item [5)] Schläuche für den Umlaufkühler-Anschluss
	\item [6)] Dampfabgang mit Dampfschlauch und Elektroden- sowie Fühlerkontakte
	\item [7)] Kondensatrückführung
	\item [8)] Elektrodendampfzylinder
	\item [9)] Wasserzulauf mit isoliertem Schlauch
	\item [10)] Magnetventil für den Zulauf
	\item [11)] Kugelhahn für die händische Zylinderentleerung mit Ablaufschlauch
	\item [12)] $18\,l$-Wassertank
	\item [13)] Schaltkasten mit Statusanzeige mittels LEDs
	\item [14)] NOT-AUS-Schalter
	\item [15)] Versorgungskabel für das ganze Dampfsystem
	\item [16)] Sensorkabel für Temperatur und Luftfeuchtemessung
	\item [17)] USB-Kabel für die Kommunikation mit der Steuerung
	\item [18)] Kabelausgänge für Gehäuseerdung, NOT-AUS, Ventil- und Dampfzylinderversorgung
\end{compactitem}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8.7cm]{Abbildungen/Dampfsystem_ohneDeckel.JPG}
	\caption{Dampferzeugung und Dampfsteuer Komplex ohne Gehäuse}
	\label{fig:realGesamtsystem}
\end{figure}
Die Entfeuchtung übernimmt, wie schon zuvor, der \glqq TKK 30 E\grqq{} von der Firma Trotec. Einzelheiten zu diesem wurden schon im Kapitel \ref{klimakammer_wavelabs} aufgeführt. Diese ständige Entfeuchtung muss bei der Befeuchtung beachtet werden, da beispielsweise beim Halten eines Wertes trotzdem noch befeuchtet werden muss.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Abbildungen/Schaltkasten.JPG}
	\caption{Schaltkasten}
	\caption*{1) Steuerplatine, 2) Koppelrelais für Dampfzylinder, 3) NOT-AUS-Relais, 4) RCD, 5) LSS\\
		6) Galvanischer Trenner für USB-Verbindung, 7) $12\,V$-Netzteil mit galv. Trennung, 8) Status-LEDs}
	\label{fig:schaltkasten}
\end{figure}
Die Schaltung der gesamten Elektrik, den Sensor und die Verbindung mit der Steuerung inbegriffen, findet sich in der folgenden Abbildung \ref{fig:dampfsystem}. In der Abbildung \ref{fig:schaltkasten} findet sich eine Beschreibung des Schaltkasteninhalts. Dabei befindet sich rechts unten der Hauptschalter sowie die Kabeldurchführung für die Spannungsversorgung. Unten ist das Sensorkabel und das USB-Kabel herausgeführt. Links führen alle weiteren Kabel aus dem Schaltkasten. Oben im Bild führen die Kabel zu den LEDs der Zustandsanzeige, sie liegen bei geschlossenem Deckel im Inneren des Schaltkastens. Das vollständige Dampferzeugungssystem mit Gehäuse findet man im Anhang in der Abbildung \ref{fig:dampfsystem_mitDeckel}. Der NOT-AUS muss nach der Übergabe noch einem geeigneten Punkt befestigt werden. Auf dem Bild liegt er nur lose auf dem Schaltkasten.\\
Es gibt zudem noch weitere Eigenschaften, die für den Betrieb des Systems von Bedeutung sind. Dies bezieht sich auf die Betriebszeiten, bevor eine Komponente ausgetauscht werden muss. Dies betrifft zwei, zum einen den Dampfzylinder und zum anderen das Printrelais für die Steuerung des Dampfzylinderbetriebs. Im Datenblatt steht für den Dampfzylinder als Inspektionsperiode ein Zeitraum von drei Monaten oder nach 1000 Stunden Betriebszeit. Dabei muss der generelle Zustand und die Funktionalität kontrolliert werden. Wenn diese nicht mehr gewährleistet sind muss der Zylinder ausgetauscht werden. Zudem ist eine maximale Betriebszeit von einem Jahr oder nach 2500 Stunden angegeben, bevor der Zylinder ausgetauscht werden muss.\cite{anleitung_zylinder} Das Relais besitzt eine maximale Anzahl von $10 \cdot 10^{6}$ Schaltzeiten für die mechanische Lebensdauer. Für die elektrische Lebensdauer sind $100 \cdot 10^{3}$ Schaltzeiten bei $4000\,VA$ angegeben. Hier wird der Zylinder mit keiner der Varianten, die in der Abbildung \ref{fig:anschlussdiagramm} gezeigt sind, verschalten. Stattdessen werden nur jeweils zwei gegenüberliegende Elektroden verwendet. So schaltet das Relais zu Beginn des Betriebes bei kochendem Wasser nur eine Leistung von $230\,V \cdot 11\,A = 2500\,VA$. Dies ist weniger als die im Datenblatt angegebenen $4000\,VA$. Jedoch ist zu beachten, dass der Strom wie im Kapitel \ref{fehlersuche} noch deutlich steigt mit dessen Verwendung. Das Relais schaltet also auch viel an seinem Grenzbereich. Daher wird hier die Angabe der elektrischen Lebensdauer als Richtwert verwendet. Die Schaltanzahl muss so im Betrieb gezählt werden, da nach dem Erreichen dieser Schaltzahl das Relais ausgetauscht werden muss. Daher wurde sich auch für ein Printrelais entschieden, was einfach und schnell ausgetauscht werden kann. Um die Ausschaltsicherheit zu gewährleisten wird, die höchste Schaltzahl auf 95.000 gesetzt. Ab diesem Wert soll der Benutzer eine Warnung erhalten, dass das Relais zeitnah ausgetauscht werden muss. Ab der angegebenen elektrischen Lebensdauer aus dem Datenblatt startet das Programm erst wieder nach dem Austausch des Relais.

\subsection{Mikrocontroller Programmierung}\label{ucProgram}
Die Programmierung des MCUs wurde über das im Kapitel \ref{arbeitsmittel} aufgezählte Tool von Atollic umgesetzt. Dabei wurde sich im ersten Schritt für die Pinbelegung entschieden, die in der Abbildung \ref{fig:MCU_Pins} gezeigt wird. Dabei wurden die Pins genauso belegt wie schon in der Schaltung \ref{fig:gesSchaltplan_platine} geplant. Zusätzlich wird auch ein interner Timer geplant und der Input: \glqq Fill\_Level\grqq{} muss mit einem Pull-Up versehen werden. Mit \glqq STM32CubeMX\grqq{} werden so alle nötigen Initialisierungsdateien erstellt, mit denen anschließend weiter gearbeitet werden kann. Nachdem die Debug- und Programmierschnittstelle für den STLink auf ihre Funktionalität getestet wurde, wird folgend zuerst die USB-Kommunikation realisiert. Mithilfe der automatisch erstellten Initialisierungsdateien geschieht das recht einfach über das Einbinden der entsprechenden USB-Dateien in die \glqq Main.c\grqq. Gleichzeitig wird noch eine Callback-Funktion implementiert, mit der empfangene Daten über den USB bearbeitet werden können. Das Verschicken von Daten geschieht über den Befehl \textit{CDC\_Transmit\_FS((uint8\_t *)data, strlen(data))}. Dabei steht \glqq data\grqq{} für die zu übertragenden Daten. Nachdem die Funktion mit dem Tool \glqq HTerm\grqq{} getestet wurde, kann der restliche Code geschrieben werden. Zuerst geht es um die Übertragung der vom Sensor aufgenommenen Werte. Diese sollen in periodischen Abständen an den Computer übermittelt werden. So wird der anfänglich genannte Timer angepasst. Der Timer soll eine Periode von $250\,ms$ besitzen, das heißt, in dieser Zeit sollen die Messdaten einmal übertragen werden. Die Einstellung liegt der Formel \ref{Timer} zugrunde. Dabei beträgt die Clock hier $32\,MHz$, also die Taktfrequenz des Chips. Laufzeit\textsubscript{Timer} steht dabei für die Periode, die hier $250\,ms$ betragen soll. Wenn der Prescaler auf den Wert von 2\textsuperscript{8} gesetzt wird, berechnet sich so für Period ein Wert von 31250. Die Initialisierungsfunktion des Timers kann nun wie folgt angepasst werden (siehe Abbildung \ref{fig:timerInit}). Der zu bearbeitende Code, nach dem Ablauf dieser Zeit, kann nun in den zum Timer gehörigen Handler implementiert werden, der immer aufgerufen wird, wenn der Timer abgelaufen ist und wieder bei null beginnt.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13.8cm]{Abbildungen/Timer_MCU.JPG}
	\caption{Funktion für die Timer Initialisierung}
	\label{fig:timerInit}
\end{figure}
\begin{align}
\label{Timer}
\text{Laufzeit}_{\text{Timer}} = \text{Period} \cdot \frac{1}{\frac{\text{Clock}}{\text{Prescaler}}}
\end{align}
Für die Kommunikation mit dem Sensor sowie die Umrechnung der Daten in einen verwendbaren Wert werden die benötigten Informationen aus dem Datenblatt \cite{si7021} entnommen. Hier werden nur die Kommandos für das Lesen der aktuellen Temperatur- und Luftfeuchtemessung benötigt. Dies sind beim Si7021: 0xE3 und 0xE5. Die Formel für die Umrechnung einzelnen Messungen finden sich auch im Datenblatt und sind hier in der Formel \ref{si7021Formeln} aufgeführt. Dabei steht der jeweilige Code für das 16-Bit große Wort, was der Sensor sendet. Der so berechnete Wert wird noch direkt im Mikrocontroller auf eine Nachkommastelle gerundet. Der entsprechend programmierte Code für die Kommunikation mit dem Si7021, das Runden und Verschicken der Daten als string an den Computer, befindet sich im Anhang in der Abbildung \ref{fig:Code_SendenDATA}
\begin{subequations}
	\label{si7021Formeln}
	\begin{align}
	\text{Temperatur} = \frac{175,\!72 \cdot \text{Code}_{\text{Temperatur}}}{65536} - 46,\!85\\
	\text{relative Luftfeuchte} = \frac{125 \cdot \text{Code}_{\text{Luftfeuchte}}}{65536} - 6
	\end{align}
\end{subequations}
Ein weitere Bestandteil ist eine Art Watchdog, mit dem kontrolliert wird, ob die GUI auf dem PC in Verbindung mit dem Chip steht oder nicht. Dafür sendet das Programm sekündlich ein Zeichen, dass diese Verbindung besteht, sobald der Button \glqq Verbinden\grqq{} in der GUI gedrückt wird. Wenn die Verbindung unterbrochen wird, indem das Programm geschlossen wird, zeigt sich dieser Watchdog nicht, da, bevor die Verbindung gekappt wird, dem Chip noch der \glqq Shutdown\grqq -Befehl gesendet wird. Wenn jedoch zum Beispiel über ein Abstürzen des Computers die Kommunikation unterbrochen wird, würde der Chip den letzten Modus beibehalten, bis er einen Reset erfährt oder die Kommunikation wieder aufgenommen wird. Durch den Watchdog registriert der Chip den Kommunikationsstatus des virtuellen COM-Port und setzt das System automatisch in den \glqq Shutdown\grqq -Modus, wenn die Verbindung unterbrochen wird. Als letzter wichtiger Programmabschnitt steht das Setzen der Pins und so die eigentliche Steuerung der Dampferzeugung. Das Grundprinzip baut darauf auf, dass eine Variable definierte Werte annehmen kann. Diese werden jedoch vom Computer und somit von der Regelung gesetzt. Je nachdem welchen Wert die Variable besitzt, werden bestimmte Pins gesetzt beziehungsweise rückgesetzt. So wurden hier fünf Möglichkeiten definiert, die die Variable \glqq Status\grqq{} besitzen kann, dabei wird \glqq Status\grqq{} entweder auf 0, 1, 2, 3 oder 4 gesetzt. Diese Möglichkeiten sind (der Wert in den Klammern stellt den tatsächlichen Wert der Variable für diesen Modus dar):
\begin{compactitem}
	\item Dampf aus (0)
	\item Dampf an (1)
	\item Zylinder füllen (2)	
	\item Shutdown (3)
	\item Init (4)
\end{compactitem}  
Dem entsprechend werden nun die Pins gesetzt. Dies ist aus der Abbildung \ref{fig:Code_PinsSetzen} zu entnehmen. Dort ist bei Status = 2 die Zylinderfüllung zu sehen. Hier erfolgt erst eine Abfrage, ob der Zylinder denn schon gefüllt ist. Dies geschieht über die Abfrage, ob am Input-Pin des Füllstandfühlers eine Eins oder eine Null anliegt, also ob gefüllt ist oder noch nicht. So wird sichergestellt, dass der Zylinder nicht überlaufen kann. Dies bildet wie der Watchdog eine Sicherung für die Anlage und gewährleistet die Funktionsfähigkeit und Sicherheit. Der Wasserwiderstand zwischen den Fühlern beträgt bei WAVELABS mit dem dortigen Leitungswasser rund $2\,k\Omega$. Mit LTSpice wurde für diesen Wert eine Simulation durchgeführt und für die beiden Potentiometer RV1 und RV2 folgende Werte empirisch ermittelt. Für die Abbildung \ref{fig:det1_sim_schalt} stehen R2 und R5 für diese. So besitzt R2/RV1 einen Wert von $4\,k\Omega$ und R5/RV2 den Wert von $700\,k\Omega$. So wird ein zuverlässiges Schalten gewährleistet. Wenn anderes Wasser verwendet wird, müssen die Werte eventuell angepasst werden. Gleichzeitig wird für jeden Status-Wert auch der jeweilige LED-Pin angesteuert, die aus dem Schaltkasten herausgeführt sind. Diese bilden die Zustandsanzeige der Dampferzeugung für den Benutzer. In den Tabellen \ref{LED_Bedeutung} und \ref{LED_Bedeutung2} ist die Bedeutung der einzelnen Leuchtdioden zum Zeitpunkt der Übergabe erklärt. Diese sind von links nach rechts durchnummeriert. Dabei ist zu erwähnen, dass diese über eine Umprogrammierung des MCU auch später noch beliebig angepasst werden können.
\renewcommand{\arraystretch}{0.93}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
		\hline
		\textbf{Nummer} & 1  & 2 & 3 & 4\\
		\hline
		\textbf{Name} & Status & Steam & Valve & Error\\
		\hline
		\textbf{Farbe} & Grün & Bernstein & Bernstein & Rot\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{LED's am Schaltkasten}
	\label{LED_Bedeutung}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
		\hline
		\textbf{Zustand} & An & Aus & Blinkend \\
		\hline
		\multicolumn{4}{|l|} {LED 1: Status} \\		
		\textbf{Bedeutung} & PC-Verbindung aktiv & PC-Verbindung inaktiv & Zylinder wird gefüllt\\
		\hline
		\multicolumn{4}{|l|} {LED 2: Steam} \\
		\textbf{Bedeutung} & Zylinderrelais geschlossen & Zylinderrelais geöffnet & - \\
		\hline
		\multicolumn{4}{|l|} {LED 3: Valve} \\
		\textbf{Bedeutung} & Magnetventil offen & Magnetventil zu & - \\
		\hline
		\multicolumn{4}{|l|} {LED 4: Error} \\
		\textbf{Bedeutung} & Dampfsystem inaktiv & Dampfsystem aktiv & - \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Bedeutung der LED's}
	\label{LED_Bedeutung2}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1} 
\section{Das Temperatursystem}\label{temperaturerzeugung}
Das System für die Temperatur ist deutlich einfacher, da hier ein fertiger Umlaufkühler verwendet wird. Die genauen Spezifikationen zu diesem wurden bereits im Kapitel \ref{klimakammer_wavelabs} aufgeführt. Der Umlaufkühler temperiert die Kammer über die installierten Wärmetauscher. Dabei ist die Reaktionszeit beziehungsweise Totzeit des Systems groß, was später für den Regler eine wichtige Bedeutung besitzt. Um den Umlaufkühler zu steuern, muss eine Kommunikationsschnittstelle aufgebaut werden. Diese Schnittstelle verwendet das Programm dann, um die Reglerstellgröße an den Umlaufkühler zu übergeben. Diese Schnittstelle wird bereits von WAVELABS verwendet. So war das entsprechende Kabel für die Kommunikation schon im Lager verfügbar. Dieses besteht grundlegend aus einem USB-RS485-Konverter. Die Bibliotheken lagen auch schon vor und konnten ohne viel Arbeitsaufwand in die Steuerung implementiert und so die Kommunikationsschnittstelle in Betrieb genommen werden. Einzelheiten zum Regler finden sich im folgenden Kapitel \ref{systemsteuerung_regelung}. 

\section{Die Regler}\label{systemsteuerung_regelung}
\subsection{Temperaturregler}\label{regler_temp}
Die Umsetzung des Temperaturreglers geschieht wie in der Formel \ref{reglerformeln} aufgezeigt. Im Kapitel \ref{code_regler_real} findet sich der Verweis zum Programmcode. Um die Regelfaktoren zu bestimmen, werden die zwei gerade beschriebenen Einstellregeln verwendet und verglichen, welche bessere Ergebnisse liefert. Nachfolgend könnte über empirisches Arbeiten das Ergebnis noch angepasst werden. Als erster Schritt wird hierfür eine Sprungantwort aufgenommen. Dafür wird die Klimakammer geräumt, so dass im Inneren keinerlei andere Wärmequellen existieren. Der Umlaufkühler wird dann angeschlossen und auf das Maximum von \ang{30}C gestellt. Gleichzeitig werden mit dem Sensor im Inneren die Messwerte für Temperatur und Luftfeuchte aufgenommen. Wenn sich eine Temperatur stabilisiert, kann die Messung beendet werden. Dies stellt die Sprungantwort dar. Wie man in der Abbildung \ref{fig:sprungantwortTemp_grob} schon sehen kann, ist dieses System, wie schon zuvor erwähnt, träge. Diese Messung benötigte fast vier Stunden, bis sich die Temperatur stabilisierte. Dabei beträgt die Temperaturänderung $5,\!9\,K$. Aus dieser Kurve können nun die Parameter entnommen werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12.5cm]{Abbildungen/Sprungantwort_Temp_grob.PNG}
	\caption{Sprungantwort des Temperatursystems}
	\label{fig:sprungantwortTemp_grob}
\end{figure}
Diese sind in einer genaueren Darstellung der Sprungantwort schon eingezeichnet und benannt (siehe Abbildung \ref{fig:sprungTemp}). Für die T-Summen-Regel benötigt man einen weiteren Parameter, dieser heißt T\textsubscript{$sum$} und ist die Zeit in der Sprungantwort, wo zuvor und danach die Fläche unter der Funktion gleich ist. Diese Rechnung wurde in Excel mithilfe des Trapezverfahren vorgenommen und das Diagramm findet sich im Anhang in der Abbildung \ref{fig:sprungTemp_T}. Die Fläche A\textsubscript{1} ist rund so groß wie A\textsubscript{2} und so ergibt sich ein T\textsubscript{$sum$} von 60 Minuten. T\textsubscript{u} ergibt sich zu 6 Minuten und T\textsubscript{g} sind 59 Minuten. Die Streckenverstärkung K\textsubscript{s} bildet sich aus dem Anstieg der Wendetangente, dieser ist hier $ K_{s} = \frac{(59-6)\,min}{5,\!9\,K} = 8,\!98$. Daraus berechnen sich die folgenden Faktoren für die jeweilige Einstellregel. Die Ergebnisse finden sich in der aufgeführten Tabelle \ref{ergebnisse_temp}. 
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
		\hline
		\multicolumn{3}{|l|} {Nach Ziegler/Nichols} & \multicolumn{3}{|l|} {Nach T-Summen-Regel}\\
		\hline
		K\textsubscript{p} & K\textsubscript{i} & K\textsubscript{d} & K\textsubscript{p} & K\textsubscript{i} & K\textsubscript{d}\\
		\hline
		$1,\!32$ & $0,\!11$ & $0,\!44$ & $17,\!86$ & $0,\!37$ & $1,\!53$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Berechnete Werte nach den Einstellregeln der Tabelle \ref{einstellregeln}}
	\label{ergebnisse_temp}
\end{table}
Nun wird das System erneut betrieben, jetzt aber wird der Umlaufkühler über das Programm und so über den Regler gesteuert. Dabei wird jeweils wieder die Temperaturkurve aufgenommen, dafür werden die berechneten Werte im Programm eingetragen. Nach dem Vergleich der Ergebnisse wird der bessere Regler verwendet. Aus zeitlichen Gründen ist eine empirisches Anpassung nicht sinnvoll. Zu beachten ist bei diesen Messungen, dass sie auch nach der Stabilisierung der eingestellten Temperatur, hier \ang{18}C, noch weiter geführt werden müssen, um die Stabilität des Reglers zu erkennen. Für den Regler nach Ziegler/Nichols ist die Kurve in der Abbildungen \ref{fig:reglerTemp_ZN} einzusehen. Bei dieser erkennt man sehr gut, dass der Regler prinzipiell funktioniert und noch ein Überschwingen sowie ein darauf folgendes leichtes Unterschwingen besitzt. Es fällt aber auch auf, dass der Regler lange braucht, bis die Solltemperatur eingeregelt ist. Diese Zeit beträgt rund acht Stunden. Die der zweiten Kurve, für die T-Summen-Regel, im Diagramm \ref{fig:reglerTemp_T}, ähnelt der ersten im Groben. Sie besitzt jedoch nur eine ganz leichte Überschwingung, diese ist jedoch kleiner als ein halbes Kelvin. Daher ist der Zeitpunkt, in dem die einzuregelnde Temperatur eingestellt wurde, schon bei rund fünf Stunden erreicht. Im Anhang finden sich nochmal die zwei Diagramme für den Heizprozess der beiden Regler (siehe Abbildung \ref{fig:sprung_heiz_ZN} und \ref{fig:sprung_heiz_T}). Hier ist der Unterschied minimal. Beide Regler stellen die Solltemperatur innerhalb von ungefähr 3,5 Stunden ein. Doch auch hier ist der Regler nach den Einstellregeln Ziegler/Nichols etwas schlechter in der Hinsicht der Überschwingung. Dieser ist um $0,\!3\,K$ höher als bei der Einstellregel der T-Summen-Regel. Daher wird sich für den zweiten Regler entschieden. Wie im entsprechenden Diagramm zu sehen, liegt die Genauigkeit bei $\pm$ $0,\!1\,K$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/ReglerTemp_ZN_kuehl.JPG}
	\caption{Temperaturkurve des PID-Reglers nach Ziegler/Nichols für eine Temperatursenkung}
	\label{fig:reglerTemp_ZN}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/ReglerTemp_T_kuehl.JPG}
	\caption{Temperaturkurve des PID-Reglers nach T-Summen-Regel für eine Temperatursenkung}
	\label{fig:reglerTemp_T}
\end{figure}

\subsection{Feuchteregler}\label{regler_feuchte}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{Abbildungen/Sprungantwort_Humi.PNG}
	\caption{Sprungantwort des Feuchtigkeitssystems für Befeuchtung und Entfeuchtung}
	\label{fig:antwort_humi}
\end{figure}
Als Regler für die Luftfeuchte kann der PID Regler nicht so einfach umgesetzt werden wie für die Temperatur. Dem Dampfzylinder können keine genauen Daten übergeben werden, wie viel Dampf dieser produzieren soll. Er kann entweder an- oder ausgeschaltet sein und produziert so entweder Dampf oder eben nicht. Zudem ist die Verwendung eines PID-Reglers schwierig, da dringlichst vermieden werden muss, dass der Taupunkt erreicht wird. Weiterhin benötigt der Dampfzylinder eine Aufheizzeit, um das Wasser zu erhitzen. Dampf produziert wird nur, wenn das Wasser kocht. Beim Beginn der Messung besitzt das Wasser jedoch noch Raumtemperatur. Diese große Vorlaufzeit behindert zusätzlich den PID Regler, da dieser Probleme mit so langen Vorlaufzeiten besitzt. Daher wird hier eine PWM integriert, diese ähnelt einem Zwei-Punkt-Regler, um den es hier aber nicht genauer gehen soll. Um wichtige Kenndaten des Systems zu ermitteln, wird wiederum eine Art Sprungantwort aufgenommen. Bei dieser wird sowohl die Befeuchtung wie auch die Entfeuchtung aufgenommen. Dafür wird der Dampfzylinder so lange eingeschalten, bis $100\%\,rF$ erreicht sind. Anschließend wird der Zylinder abgeschaltet. Wie schon zuvor erwähnt, wird später ein Entfeuchter in der Klimakammer dauerhaft entfeuchten. Dafür wird der niedrigste Sollwert vorgegeben. Diese liegt hier bei $30\%\,rF$. So wird der Entfeuchter auch während der Aufnahme dieser Kurve betrieben. Diese Kurve findet man im Diagramm \ref{fig:antwort_humi}. Darin sieht man auch die lange Vorlaufzeit, die bei 17 Minuten liegt. Der Dampfzylinder wurde hier von Beginn bis zur Minute 31 betrieben, danach wurde er abgeschaltet.\\
Nachfolgend kann die PWM eingestellt werden. Nach empirischer Einstellung wurde eine Periodenzeit der PWM von zwei Minuten und ein Verhältnis von $\frac{24\%}{100\%}$ ermittelt. Dies bedeutet anders gesagt, dass der Zylinder während der Zeit von zwei Minuten genau 24\% angeschaltet ist. In der Programmierung wurde der Regler wie folgt umgesetzt. Es wird berechnet, ob der Sollwert größer oder kleiner ist als der Istwert. Wenn der Sollwert größer ist, wird Dampf erzeugt, bis der Istwert nahezu ist. Anschließend beginnt die PWM zu arbeiten. Wenn der Sollwert kleiner ist wird kein Dampf produziert, bis der Sollwert erreicht ist. Nachfolgend startet auch hier die PWM. Zudem gibt es einen weiteren Parameter, der eine Schwelle definiert. Hier liegt dieser Wert nach Ermittlung bei $2\,\frac{g}{m^3}$. Wenn nun der Unterschied zwischen Soll- und Istwert größer ist als dieser Schwellwert, dann fällt das Programm wieder in den vorherigen Modus und die PWM wird abgeschaltet. Die Kurve der abgeschlossenen Regelung ist auf der folgenden Seite im Diagramm \ref{fig:regler_fertig_humi} zu sehen. 
 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.5cm]{Abbildungen/ReglerHumi_fertig.JPG}
	\caption{Feuchtigkeitskurve der PWM-Regelung}
	\label{fig:regler_fertig_humi}
\end{figure}
Der vorgegebene Sollwert ist hier mittels Linie aufgezeigt und liegt bei $20\,\frac{g}{m^3}$. Die roten Linien definieren die Grenzen, die die Kurve nicht übertreten soll, damit das System eine Genauigkeit von $\pm$ 1\% besitzt. Um diese Genauigkeit zu gewährleisten wird ein weiterer Parameter eingeführt, ein Offset. Dieser wird auf den Sollwert addiert, da die durch die PWM erzeugte Kurve ansonsten nicht gleichmäßig um den Sollwert schwankt. Das bedeutet, dieser bildet nicht den Mittelwert der Kurve, sondern der Mittelwert ist um den Wert des Offsets verschoben. Dies kann man gut in einer vorangegangenen Messung bei der Reglerdimensionierung sehen, die im Diagramm \ref{fig:regler_anfang_humi} abgebildet ist. Der Sollwert lag hier bei $20\,\frac{g}{m^3}$%Werte der Parameter anpassen
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=15.4cm]{Abbildungen/ReglerHumi_nurPWMohneOffset.JPG}
 	\caption{Feuchte Regelkurve ohne Schwellwert und Offset}
 	\label{fig:regler_anfang_humi}
 \end{figure}


\subsection{Zusammenführung der Regler und deren Programmcode}\label{code_regler_real}
Bei der Zusammenführung spielt vor allem die Reaktion der Größen aufeinander eine große Rolle. So beeinflusst die Dampferzeugung die Temperatur in der Kammer. Wenn Dampf erzeugt wird, steigert dieser also nicht nur die Luftfeuchte, sondern auch die Temperatur. Dies ist besonders bedeutend, wenn die Feuchte gesteigert und die Temperatur konstant gehalten werden soll. Bei einer Temperaturänderung beeinflusst das weiterhin die relative Luftfeuchte. Dies wird in dieser Steuerung nicht betrachtet, da der Regler nur mit der absoluten Luftfeuchte arbeitet. Diese bleibt dabei konstant. Zudem wird im realen Betrieb die Kammer während den Tests nie leer. So werden darin Geräte betrieben, wenn die Regelung arbeitet. Diese Geräte sind bei WAVELABS Sonnensimulatoren, die Licht erzeugen. Das und die Abwärme der Messtechnik erwärmen die Klimakammer zusätzlich. Aus diesen Gründen muss nach der Zusammenführung beider Regler eine abschließende Messungen durchgeführt werden, um zu kontrollieren, ob mit den zuvor bestimmten Regelfaktoren noch immer eine zuverlässige Regelung gefahren werden kann. Diese Messungen finden sich im Kapitel \ref{ergebnisse}.\\
Die Zusammenführung im Algorithmus ist recht simpel. Der Regler-Algorithmus ist als Timer ausgeführt. Dieser wird zyklisch aufgerufen und durchläuft zuerst die Temperatur- und nachfolgend die Luftfeuchtesteuerung. Der genauere Ablauf der Reglersteuerung ist im Flussdiagramm der Abbildung \ref{fig:Ablauf_PID} zu erkennen. Am Anfang steht immer das Füllen des Zylinders. Als Nächstes folgt eine Abfrage, ob dieser Regelvorgang der erste ist und das Wasser noch kalt ist oder nicht. Wenn dies der Fall ist, wird ein Timer gestartet, der 16 Minuten vorheizt, um das Wasser nahe an \ang{100}C zu bringen. Danach oder wenn die Luftfeuchte im Inneren der Kammer ansteigt, weil beispielsweise doch vor nicht allzu langer Zeit ein Test gefahren wurde, aber das Programm neugestartet wurde, wird in beiden Fällen der Timer gestoppt und die Feuchtigkeitsregelung übernimmt. Die benötigten 16 Minuten Vorheizzeit des Wassers sind auch gut im Diagramm \ref{fig:antwort_humi} des vorherigen Kapitels zu erkennen. Dabei ist zu beachten, dass der Dampf circa eine Minute benötigt, um vom Sensor in der Klimakammer detektiert zu werden. Dieser Vorheizprozess findet im Flussdiagramm jedoch aus Gründen der Übersichtlichkeit keine Erwähnung. Nachdem das Wasser eingefüllt und vorgeheizt wurde, werden dem PID-Regler die Soll- und Istwerte übergeben. Dieser berechnet den zu setzenden Wert und übergibt ihn an den Umlaufkühler. Da dieser Umlaufkühler die Arbeitsgrenze von \ang{5}C bis \ang{30}C besitzt, wird der Regelwert dementsprechend angepasst, falls er über diese Grenzen hinausgeht. Nachfolgend wird sich der Feuchtigkeitssteuerung gewidmet. Diese kontrolliert zuerst, wie weit der Sollwert vom Istwert entfernt ist. Je nachdem erzeugt er entweder Dampf, er stoppt die Dampfproduktion oder es wird die PWM aktiviert. Diese ist im Flussdiagramm \ref{fig:Ablauf_PWM} aufgeschlüsselt und dient der Erhaltung des Sollwertes, wenn dieser das erste Mal erreicht wurde. Die Variable \glqq target\grqq{} ist dabei das Zeichen, ob der Zielsollwert erreicht wurde oder noch nicht. Wenn ein neuer Sollwert übergeben wird, wird diese Variable automatisch wieder auf \glqq false\grqq{} gesetzt, bis erneut der neue Sollwert erreicht wurde. \glqq Threshold\grqq{} ist der Grenzwert, über den die Regelung überschwingen darf, bevor sie reagiert. \glqq Offset\grqq{} dient der Korrektur des Sollwertes und damit der Genauigkeit. Dies wurde auch bereits im vorherigen Kapitel \ref{regler_feuchte} nähergehend beschrieben.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13.5cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_PWM.JPG}
	\caption{Flussdiagramm der PWM}
	\label{fig:Ablauf_PWM}
\end{figure}
 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.5cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_PID.JPG}
	\caption{Flussdiagramm des Regelalgorithmus}
	\label{fig:Ablauf_PID}
\end{figure}

\section{Das Programm und die Benutzeroberfläche}\label{programm}
Das Programm wurde mit dem Tool Visual Studio 2015 umgesetzt, dabei wurde die Vorlage für eine WPF-Anwendung benutzt. So ist die Benutzeroberfläche in XAML-Code geschrieben. Für das eigentliche Programm wurde die Sprache C\# verwendet. Dabei ist das Programm in folgende Teile in einer jeweiligen Datei gegliedert:
\begin{itemize}
	\item CCC\_MainWindow.xaml.cs $\rightarrow$ Zentrales Dokument, über das alle anderen Dokumente verknüpft werden. Also die Schnittstelle des Programmcodes zur Benutzeroberfläche für die Bedienung
	\item Config.cs $\rightarrow$ Lädt und speichert die Konfigurationsdatei im Format\glqq .json\grqq
	\item DataStore.cs $\rightarrow$ Speichert die aufgenommenen Sensordaten während einer Messung
	\item SerialInterfaceUSB.cs $\rightarrow$ Stellt die Kommunikationsschnittstelle mit dem Dampfsystem her und sendet/empfängt alle Daten über diese
	\item ModbusConnectionManager.cs $\rightarrow$ Erstellt die Kommunikationsschnittstelle mit dem Umlaufkühler
	\item PIDcontroller.cs $\rightarrow$ Stellt den Regler dar, der die Soll- mit den Istwerten vergleicht und die Sollwerte anfährt
	\item AbsoluteMaxHumiList.cs $\rightarrow$ Generiert eine Liste mit der jeweilig absoluten Luftfeuchte am Taupunkt jeder Temperatur im festgelegten Bereich
\end{itemize}
\newpage
Die Benutzeroberfläche ist in vier Tab-Header aufgeteilt. Diese sind in den folgenden Unterkapiteln \ref{tab1}, \ref{tab2}, \ref{tab3} und \ref{tab4} jeweils näher erläutert. Zudem gibt es in der GUI einen Verbinden-Button und eine Pfadangabe, unter der später die Sensordaten abgespeichert werden. Zusätzlich gibt es noch einen weiteren Button neben dem Textfeld, mit dem der Speicherpfad gewählt werden kann.
Folgend werden Teile der Programmstruktur näher erläutert. Bevor das Programm die GUI initialisiert, muss alles Nötige geladen und berechnet werden. So wird beim Start die Konfigurationsdatei geladen, dafür wird das Newtonsoft.Json-Paket verwendet, und folgend die Liste erzeugt, in der die Luftfeuchtigkeit am Taupunkt, für die minimale bis zur maximalen Temperatur in $0,\!1\,K$-Schritten, gespeichert ist. Dafür werden die im Kapitel \ref{luftfeuchte} aufgezeigten Formeln verwendet. Nachfolgend werden alle Komponenten für das Diagramm erstellt und zugeordnet. Dies beinhaltet die drei Achsen und die vier Kurven, wobei für die Sollwerte immer ein fester Wert geladen wird bei einer Laufzeit von 15 Stunden. Um das Diagramm umzusetzen, wurde die Bibliothek Oxyplot verwendet. Nach diesen Vorbereitungen wird das Fenster initialisiert. Dabei werden auch alle Werte in den Textfeldern auf ihren Startwert gesetzt. Für den Konfigurations-Tab geschieht das Setzen der Werte anhand der Config.json-Datei, die anfänglich geladen wurde. Nun ist die GUI erfolgreich initialisiert und der Benutzer kann damit arbeiten. Das Flussdiagramm der Initialisierung ist folgend im Bild \ref{fig:GUI_Init} einzusehen.
 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_ProgrammInit.JPG}
	\caption{Flussdiagramm der Programminitialisierung}
	\label{fig:GUI_Init}
\end{figure}
Über die GUI ist der erste Schritt die Herstellung der Kommunikation des Computers mit der Dampferzeugung, sowie mit dem Umlaufkühler. Diese Funktion ist auf den Verbinden-Button gelegt. Dafür werden die zwei Funktionen aufgerufen, die in der Datei ModbusConnectionManager.cs und SerialInterfaceUSB.cs stehen. Dabei wird der PID-Regler verwendet, der im vorherigen Kapitel \ref{code_regler_real} nähere Erläuterung erfährt, um die Geräte zu steuern. Für diese Kommunikation müssen zwei virtuelle COM-Ports erzeugt werden. Nachfolgend wird die Umlaufkühler-Temperatur auf 18 Grad gesetzt und die aktuellen Sensordaten werden im ersten Tab angezeigt. Gleichzeitig können ab diesem Moment die Start-Buttons der beiden Regelmöglichkeiten gedrückt werden, um so die Regelung zu starten. Zuvor müssen jedoch noch die Sollwerte gesetzt werden, damit diese nachfolgend dem Regler übergeben werden können und die Anlage zu arbeiten beginnt. Der Initial-Ablauf ist im folgenden Flussdiagramm \ref{fig:GUI_Init} gezeigt. Das Flussdiagramm der zwei Buttons: \glqq Verbinden\grqq{} und \glqq ...\grqq{}, die immer sichtbar sind, findet man im Ablaufplan \ref{fig:GUI_Verbinden} und \ref{fig:GUI_...}. Die Flussdiagramme zu den jeweiligen Buttons der verschiedenen Tabs finden sich im jeweiligen Unterkapitel. Zu beachten ist, dass ein Großteil von Fehlervermeidung oder Warnungen für den Benutzer für die Übersichtlichkeit keine Erwähnung finden. Um nur ein Beispiel zu nennen, wenn ein Regelprozess gestartet wird und kein Pfad gewählt wurde beziehungsweise ein unerreichbarer Pfad, so kommt eine Fehlermeldung, dass ein anderer Pfad gewählt werden muss. Nach der Bestätigung dieser wird der Start-Button rückgesetzt. Der Prozessablauf des PID-Reglers findet man im Diagramm \ref{fig:Ablauf_PID} (siehe Kapitel \ref{programm}), auch dieser Prozess ist stark vereinfacht dargestellt.
%\newline
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_ort.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Button: ...}
	\label{fig:GUI_...}
\end{figure}
\vspace{10cm}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_Verbinden.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Button: Verbinden}
	\label{fig:GUI_Verbinden}
\end{figure}

\subsection{Tab: Regelwert}\label{tab1}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/GUI_Tab1.JPG}
	\caption{Tab: Regelwert der Benutzeroberfläche des Programms}
	\label{fig:GUI_Tab1}
\end{figure}
Die Oberfläche ist in der Abbildung \ref{fig:GUI_Tab1} gezeigt. Der erste Tab zeigt die realen Istwerte an, die der Sensor aufnimmt. Dafür muss zuerst die Verbindung der Geräte hergestellt werden mittels des Verbinden-Button. Anschließend können hier zwei feste Sollwerte für die Temperatur und die absolute Luftfeuchtigkeit eingetragen werden. Dabei ist die Temperatur begrenzt durch die Angaben in der Konfigurationsdatei. Die Luftfeuchte ist zwischen dem Taupunkt bei der eingetragenen Temperatur und 0 begrenzt. Bei aktivierter Taupunktabschaltung ist der Höchstwert auf $80\%\,rF$ bei angegebener Temperatur gesetzt. Über den Start-Button in diesem Tab kann nun ein fester Sollwert eingeregelt werden, wobei die Regelung erst beendet wird, wenn der Stop-Button betätigt, das Programm geschlossen oder eine Kommunikation unterbrochen wird. Wenn die Abschaltung am Taupunkt aktiviert ist, schaltet die Regelung zudem auch ab, wenn die Luftfeuchte über 95\% steigt. Gleichzeitig wird ab dem Start-Zeitpunkt eine Datei generiert, die im festgelegten Zeitabstand mit den Ist-Daten beschrieben wird. Welche Informationen dort gespeichert werden, ist auch in der Konfigurationsdatei festgelegt. Möglich sind hier: Sollwerte der Temperatur und absoluten Feuchte, die Istwerte von Temperatur, relativer und absoluter Feuchtigkeit, sowie der Taupunkt. Nachdem der Regler gestartet wurde, werden die Sollwerte dem jeweiligen Regler übergeben. Diese beginnen zu arbeiten und das so lange, bis die Regelung beendet wird. Die Flussdiagramme für die zwei Buttons in diesem Tab finden sich im Anhang, siehe Bild \ref{fig:button_start_wert} und \ref{fig:button_stop_wert}. Der Ablauf, wenn ein neuer Wert in die Textfelder geschrieben wird, sieht man folgend im Bild \ref{fig:ablauf_textfeld}. Dieser einfache Ablauf gilt für alle drei Textfelder.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=13.3cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Textfeld_allgemein.JPG}
	\caption{Allgemeines Flussdiagramm für die Veränderung der Sollwerte in den Textfeldern}
	\label{fig:ablauf_textfeld}
\end{figure}
\subsection{Tab: Regelkurve}\label{tab2}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/GUI_Tab2.JPG}
	\caption{Tab: Regelkurve der Benutzeroberfläche des Programms}
	\label{fig:GUI_Tab2}
\end{figure}
Dieser Tab ist im Bild \ref{fig:GUI_Tab2} zu sehen und ist der umfangreichste Teil des Programms. Hier kann der Benutzer eine Regelkurve einstellen und durchfahren lassen. Dafür kann die Laufzeit eingestellt werden und an den Punkten, die im Abstand von drei Stunden angeordnet sind, kann nun eine Regelkurve eingestellt werden. Dafür gibt es zwei Kurven, eine für die Temperatur und eine für die absolute Luftfeuchte. Auch hier sind die minimalen und maximalen Werten über die Einstellungen und die Liste mit den Taupunkt-Luftfeuchte-Werten begrenzt. Zusätzlich ist es auch möglich eine Textdatei, mit den Kurvendaten zu laden. Wichtig ist hier auch, dass jeder Punkt in einem Abstand von drei Stunden definiert sein muss. Der Abstand von drei Stunden wurde hauptsächlich aus den Messungen der Reglereinstellungen heraus festgelegt. Als Beispiel soll hier das Diagramm \ref{fig:reglerTemp_ZN} und \ref{fig:reglerTemp_T} genannt werden, wo in der Zeit von drei Stunden circa $5\,K$ eingeregelt werden können, wobei das System im Nachhinein noch einmal lange benötigt, die Überschwingung auszuregeln. Wie diese Textdatei formatiert sein muss, sieht man im Anhang im Bild \ref{fig:curvedata_txt}. Zu beachten ist, dass beim Laden keine Kontrolle erfolgt, ob der Wert der absolute Luftfeuchte den Taupunkt überschreitet. Wenn die automatische Taupunktabschaltung aktiviert ist, wird in einem solchen Fall die Regelung beendet. Es wird beim Starten des Reglers auch die eingestellte Kurve abgespeichert, falls man diese später noch einmal genauso einstellen möchte. Beim Starten beginnt nicht nur der Regler zu arbeiten, sondern zeitgleich auch ein Timer der kontrolliert, wann der nächste Sollwertpunkt erreicht ist, beziehungsweise wann drei Stunden vorüber sind. Dann werden die entsprechenden neuen Sollwerte dem PID- und dem PWM-Regler übergeben. Dabei werden die Sollwerte auch im ersten Tab, neben den Istwerten, angepasst. Zusätzlich wird im definierten Zeitabstand, aus der Konfigurationsdatei, der reale Istwert aufgenommen und im Diagramm für beide Kurven eingezeichnet. Diese Werte sind natürlich auch wieder in der Datei abgespeichert, die zu Beginn des Prozesses am gewählten Speicherort generiert und beschrieben wurden. Wenn ein neuer Prozess gestartet oder das Programm beendet wird, werden diese zwei Kurven im Diagramm gelöscht. Anders als im ersten Tab wird der Prozess nicht nur durch das Betätigen des Stop-Buttons, einer Kommunikationsunterbrechung oder dem Schließen der GUI beendet, sondern auch, wenn die zuvor festgelegte Laufzeit erreicht wurde. Das Flussdiagramm der Arbeitsschritte, wenn diese Laufzeit verändert wird, ist in der Abbildung \ref{fig:textfeld_laufzeit} im Anhang zu finden. Die Flussdiagramme für den Start-, Stop- und Laden-Button sind in den folgenden Abbildungen \ref{fig:button_start_kurve}, \ref{fig:button_stop_kurve} und \ref{fig:button_laden_kurve} zu finden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_Start_Kurve.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Start-Button im zweiten Tab der GUI}
	\label{fig:button_start_kurve}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11.5cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_Stop_Kurve.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Stop-Button im zweiten Tab der GUI}
	\label{fig:button_stop_kurve}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=5.8cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_Laden.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Laden-Button im zweiten Tab der GUI}
	\label{fig:button_laden_kurve}
\end{figure}

\subsection{Tab: Konfiguration}\label{tab3}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/GUI_Tab3.JPG}
	\caption{Tab: Konfiguration der Benutzeroberfläche des Programms}
	\label{fig:GUI_Tab3}
\end{figure}
Der Konfigurations-Tab ist in der Abbildung \ref{fig:GUI_Tab3} zu sehen und dient der Konfiguration des Programms. Hier kann der Benutzer festlegen, welche Werte gespeichert werden sollen, die Festlegung der minimalen und maximalen Temperaturwerte sowie die COM-Port Bezeichnung der Geräte und den zeitlichen Abstand, in der die Daten abgespeichert werden sollen. Auch die automatische Taupunktabschaltung des Systems kann hier aktiviert beziehungsweise deaktiviert werden. Über den Speichern-Button werden die Einstellungen abgespeichert. In der Json-Datei, die diese Daten speichert, stehen zudem noch die Parameter für die Regler und die Schaltanzahl des Printrelais. Die Regel-Parameter sollten jedoch nur von kundigen Personen verändert werden. Dies ist auch nur direkt in der Datei möglich und muss vor dem Programmstart durchgeführt werden. Die Schaltanzahl des Relais nutzt das Programm, um dem Nutzer einen Austauschhinweis zu geben beziehungsweise eine Austauschpflicht, wenn die Anzahl an die Grenze der mechanischen Lebensdauer kommt, die im Datenblatt auffindbar ist. Über diesen Hinweis kann der Benutzer auch sagen, ob das Relais einen Austausch erfahren hat. Wenn dies der Fall ist, wird die Schaltanzahl wieder auf null gesetzt und so lange hochgezählt, bis ein erneuter Austausch fällig wird. Der Inhalt der Konfigurationsdatei ist in der Abbildung \ref{fig:json_txt} einzusehen.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10.5cm]{Abbildungen/JsonConfig_txt.JPG}
	\caption{Inhalt der Konfigurationsdatei}
	\label{fig:json_txt}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{Abbildungen/Flussdiagramm_GUI_Button_Speichern.JPG}
	\caption{Flussdiagramm für den Speichern-Button im dritten Tab der GUI}
	\label{fig:button_speichern}
\end{figure}

\subsection{Tab: Wartung}\label{tab4}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14.5cm]{Abbildungen/GUI_Tab4.JPG}
	\caption{Tab: Wartung der Benutzeroberfläche des Programms}
	\label{fig:GUI_Tab4}
\end{figure}
Der letzte Tab dient der Anzeige allgemeiner Bedienhinweise. Außerdem kann hier über ein Button der Zylinder unabhängig befüllt werden. Dies ist vor allem nach langen Tests notwendig oder wenn das Wasser im wieder kalten Zustand abgelassen wird. Denn dann hat sich am Grund viel abgelagert, vorwiegend Kalk. So ist es dem Benutzer möglich, die Anlage zu säubern. Des Weiteren ist hier die Information aufgeführt, wann die Elektroden das letzte Mal getauscht und der Zylinder im Gesamten ersetzt wurde. Diese Information muss der Benutzer händisch in der Konfigurationsdatei anpassen. Hinter dem Button \glqq Zylinder füllen\grqq{} steht ausschließlich das Senden des \glqq Fill\grqq -Befehls. Daher wurde dafür kein Flussdiagramm erstellt.